\chapter{Schnittstellen}

\section{Kopplung SPS - Roboter}
Im wesentlichen kann man hier 3 Fälle unterscheiden:
\begin{itemize}
\item SPS als Leitsystem/Master einer Fertigungszelle
\item SPS und Roboter als Steuerung als gleichberechtigter Partner
\item Roboter übernimmt zentrale Steueraufgabe, SPS wickelt Aufträge ab
\end{itemize}

\section{Sicherheitskreise}
Die meisten Industrie-Roboter unterscheiden daher zwei Sicherheitskreise
\begin{itemize}
\item Bedienerschutz: Schutz des Bedieners, ist mit Türkontakten o.ä. gekoppelt
\item Not-Aus-Kreis: Maschinensicherheit, wird i.d.R mit Anlagen-Not-Aus gekoppelt
\end{itemize}

\section{Sicherer Zustand}
Bei 'normalen' Anlagen ist üblicherweise ein Not-Aus Kreis vorhanden, mit dem im
Gefahrenfall die Anlage oder Teile davon in einen sicheren Zustand gebracht werden
können.

\section{Bedienerschutz}
Für Roboter unterscheidet man zwei Sicherheitskreise, um einen Einrichtebetrieb ermöglichen zu können.
In dieser Betriebsart ist es möglich, dass ein Werker bei geöffneter Zelle den Roboter bewegt und
mit anderen Maschinen agiert.
In diesem Modus muss der Werker aktiv auf die Maschinen einwirken die er bedienen möchte,
indem er z.B. einen sogenannten 'Zustimmtaster' dauernd betätigt halten muss.
International sind auch 3-stufige Zustimmtaster mit einer 'Panik-Stellung' gefordert, weil
der Mensch in einer Gefahrensituation eher dazu neigt sich zu
verkrampfen, als ein Bedienelement loszulassen.

\section{Not-Aus-Kreis}
Der automatische Betrieb eines Roboters ist entsprechend den gültigen Vorschriften nur
unter bestimmten Bedingungen erlaubt, dazu zählen
\begin{itemize}
\item die Schutztüren müssen geschlossen sein
\item Trittmatten, Lichtvorhänge etc. sind aktiv und nicht ausgelöst
\item Gefahrenbereiche der Maschine können durch Werker nicht erreicht werden
\end{itemize}

